\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{CreationBoites}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}
%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.8,0.0,0.0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.0,0.0,1.0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.57, 0.64, 0.69}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}
\newcommand{\hlrouge}[1]{\sethlcolor{rouge}\hl{#1}}
\newcommand{\hlbleu}[1]{\sethlcolor{bleu}\hl{#1}}
\newcommand{\hlgris}[1]{\sethlcolor{gris}\hl{#1}}
%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}

\begin{document}
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 2 : }}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge PUISSANCES}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par



\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Comprendre les notations $a^n$ et $a^{-n}$.\\
\hline 
Multiplier un nombre décimal par $10^n$ ou $10^{-n}$.\\
\hline
Écrire un nombre décimal à l'aide de la notation scientifique. \\
\hline
Utiliser la notation scientifique pour obtenir un ordre de grandeur du résultat d'un calcul.\\
\hline
Effectuer des calculs contenant des puissances. \\
\hline
Connaître les préfixes de giga à nano et faire des conversions. \\
\hline
\end{tabular}

\end{center}

\section{\hlvert{Puissance d'un nombre relatif}}
 
\subsection{Exposant positif}
\begin{cdefi}
Pour tout entier positif non nul $n$, et tout entier relatif $a$ le produit de $n$ facteurs égaux à $a$ est noté $a^n$.\\
$$\textcolor{red}{a^n=\underbrace{a\times a\times.......\times a}_{n fois}} $$
~\\
Le nombre $a^n$ se lit \textit{a exposant n} et est appelé \underline{une puissance de a} ou encore la \underline{puissance n-ième de $a$}.\\
$n$ est appelé l'\textit{exposant}.
\end{cdefi}







\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $2^4=2\times 2 \times 2 \times 2 = 16$, l'écriture décimale de $2^4$ est 16 \\
\item[$\bullet$] $(-3)^5=(-3)\times (-3) \times (-3) \times (-3) \times (-3) = -243$, l'écriture décimale de $(-3)^5$ est $-243$\\
\end{itemize}
\end{cexemple}
  
\newpage 

\noindent \underline{Exercice d'application :} \\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 $3$ exposant  $4$ &~~~~~~~~~~~~~~~& $2$ exposant $6$ &~~~~~~~~~~~~~~~&   $-3$ exposant $4$ &~~~~~~~~~~~~~~~              \\
 \hline
              & $5^3$ &            &    &                  &          \\
 \hline
              &      &            &    &                    &  $1 \times 1 \times 1 \times 1$       \\
\hline
              &    &              & 9  &                   &          \\
 \hline
 
\end{tabular}
\end{center}




\begin{crmq}
    

$\textcolor{red}{a^0 = 1}$ pour tout nombre $a$ non nul.\\
$\textcolor{red}{a^1 = a}$ pour tout nombre $a$ \\
\end{crmq}

\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $5^{0}= 1$ \\
\item[$\bullet$] $(-25,5)^{1}= -25,5$ \\
\item[$\bullet$] $145^{0}= 1$
\end{itemize}
\end{cexemple}

\begin{crmq}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $0^{n} = 0 $ pour tout nombre entier $n$ non nul \\
\item[$\bullet$] $1^{n} = 1$ pour tout nombre entier $n$  \\
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{crmq}
Ne pas confondre $-2^4$ $=$ $-2 \times 2 \times 2 \times 2= -16$ et $(-2)^4= (-2) \times (-2) \times (-2) \times (-2) = 16$
\end{crmq}



\subsection{Exposant négatif}
\begin{cdefi}
    

    

Pour tout entier positif non nul $n$, et tout entier relatif $a$: 
$$\textcolor{red}{a^{-n}=\frac{1}{\underbrace{a\times a\times.......\times a}_{n fois}}= \frac{1}{a^n}} $$
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $5^{-3}=\frac{1}{5 \times 5 \times 5} = \frac{1}{125}$ \\
\item[$\bullet$] $(-6)^{-2}=\frac{1}{(-6) \times (-6)} = \frac{1}{36}$ \\
\end{itemize}
\end{cexemple}


\begin{crmq}
L'inverse de $a$ est $\frac{1}{a}$ donc $a^{-1}$ \\   
\end{crmq} 



\subsection{Définition des puissances de 10}

\begin{cdefi}
    

Pour tout entier positif non nul $n$, : 
$$10^{n}=\underbrace{10\times 10\times.......\times 10}_{n fois}= 1\underbrace{0..0}_{n~zeros} $$
$$10^{-n}=\frac{1}{10^n}= \underbrace{0,0..0}_{n~zeros}1 $$
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $10^3 = 10 \times 10 \times 10 = 1000$ \\
\item[$\bullet$] $10^5 = 10 \times 10 \times 10 \times 10 \times 10= 100 000$ \\
\item[$\bullet$] $10^{-3} = \dfrac{1}{10 \times 10 \times 10}= 0,001$ \\
\item[$\bullet$] $10^{-5} = \dfrac{1}{10 \times 10 \times 10 \times 10 \times 10}= 0,00001$ \\
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Multiplier un nombre décimal par $10^n$, par $10^{-n}$}

\begin{cmethode}
Multiplier un nombre positif par $10^n$ revient à rendre ce nombre plus grand en 
décalant la position de tous ses chiffres de n rangs vers la gauche.    
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
$100,23 \times 10^4$ = $1 002 300$ \\
$0,456 \times 10^2$ = $45,6$
\end{cexemple}

\begin{cmethode}
Multiplier un nombre positif par $10^{-n}$ revient à rendre ce nombre plus petit en 
décalant la position de tous ses chiffres de n rangs vers la droite.    
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
$100,23 \times 10^{-4}$ = $0,010 023$ \\
$0,456 \times 10^{-2}$ = $0,004 56$
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Propriétés sur les puissances}}


\begin{cprop}
    

Soient $a$ et $b$ deux nombres relatifs non nuls et soient $m$ et $n$ deux entiers relatifs.	\\	
\newline
$a^m \times a^n=a^{m+n}$ ;	$\dfrac{a^m}{a^n}= a^{m-n}$	; $(a^m)^n = a^{m \times n}$  \\
\newline
$a^n \times b^n= (a \times b)^n$	; $\dfrac{a^n}{b^n} =\left(\dfrac{a}{b}\right)^n$
\end{cprop}

\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $3^4 \times 3^2 = 3^7$ \\
\item[$\bullet$] $2^6 \times 2^{-3} = 2^{6+(-3)}=2^{3}$ \\
\item[$\bullet$] $\dfrac{6^2}{6^4}= 6^{2-4}=6^{-2}$ \\
\item[$\bullet$] $(7^2)^{-3}= 7^{-6}$ \\
\item[$\bullet$] $5^3 \times 8^3 = (5 \times 8)^3 = 40^3$ \\
\end{itemize}
\end{cexemple}







\section{\hlvert{Écriture scientifique}}

\begin{cdefi}
    

L'écriture scientifique d'un nombre décimal est son écriture sous la forme $a \times 10^{n}$ :
\begin{itemize}
\item $a$ est un nombre décimal tel que $1 \leq a < 10$ (c'est-à-dire a un nombre décimal avec un seul chiffre non nul avant la virgule).
\item  $n$ est un nombre entier relatif.
\end{itemize}
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    
\textit{On peut s'aider d'un tableau comme celui-ci:}\vspace{1mm}\par
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|c|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
$10^7$ & $10^6$ & $10^5$ & $10^4$ & $10^3$ & $10^2$ & $10^1$ & $10^0$ & & $10^{-1}$ & $10^{-2}$ & $10^{-3}$ & $10^{-4}$ & $10^{-5}$ & $10^{-6}$ & $10^{-7}$ & $10^{-8}$ \cr
\hhline{=================}
& &         &        &    $-2$  &   4    &   5    &   9    & , &   1       &       &    & &       & & & \cr
\hline
 & 9 & 5 & 3 & 0 & 0 & 0 & 0 & & & & & & & & &  \cr
\hline
&  &   &   &   &  &   & 0 & , & 0 & 0 & 0 & 6 & 3 &  & & \cr
\hline
\end{tabularx}
\vspace{2mm}\par
L'écriture scientifique de $-2459,1$ est $-2,4591\*10^3$ \par
L'écriture scientifique de $9530000$ est $9,53\*10^6$ \par
L'écriture scientifique de $0,00063$ est $6,3\*10^{-4}$\par
{\large \danger} \textbf{Attention !} On peut écrire que $9530000=95,3\*10^5$, mais l'écriture ainsi obtenue n'est pas une écriture scientifique (car 95,3 a deux chiffres avant la virgule).\par
{\large \danger} \textbf{Attention !} On peut écrire que $0,00063=0,63\*10^{-3}$, mais l'écriture ainsi obtenue n'est pas une écriture scientifique (car 0,63 a un seul chiffre avant la virgule, mais c'est un zéro).\par
\end{cexemple}


\section{\hlvert{Obtenir un ordre de grandeur ou un encadrement du résultat d'un calcul en utilisant la notation scientifique}}
\vspace{1mm}\par
La notation scientifique est très pratique, entre autres, pour comparer de très grands nombres entre eux, ou pour comparer de très petits nombres entre eux. Elle peut aussi nous permettre de travailler sur les \textbf{encadrements} et sur les \textbf{ordres de grandeur}. 

\begin{cexemple}
    

Soit $A$ le nombre 629\,547\,200, et $B$ le nombre 0,0000297.\par
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Nombre & Écriture scientifique & Encadrement & Ordre de grandeur \\
\hline
$A=629\,547\,200$ & $A=6,295472\*10^8$ & $10^8<A<10^9$ & $A\approx6\*10^8$. \\
\hline
$B=0,0000297$ & $B=2,97\*10^{-5}$ & $10^{-5}<B<10^{-4}$ & $B\approx3\*10^{-5}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Effectuer à la main des calculs avec des puissances.}}
\begin{cprop}
Dans une expression, on effectue d'abord :\\
1.	Les parenthèses (en y respectant les priorités) \\
2.	Les puissances \\
3.	Les multiplications et les divisions \\
4.	Les additions et les soustractions \\

\end{cprop}

\begin{cexemple}
    

\begin{tabularx}{18.5cm}{|c|c|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
\begin{minipage}[t]{3.5cm}
\baselineskip=1.5\baselineskip
$A=-12+5\*2^3$\par
$A=-12+5\*8$\par
$A=-12+40$ \par
$A=28$\par
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{3.5cm}
\baselineskip=1.5\baselineskip
$B=-3^3\*(4-6)^2$\par
$B=-27\*(-2)^2$\par
$B=-27\*4$\par
$B=-108$\par
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{5.5cm}
\baselineskip=1.5\baselineskip
$C=5\*10^{17}-380\*10^{15}$\par
$C=500\*10^{15}-380\*10^{15}$\par
$C=(500-380)\*10^{15}$\par
$C=120\*10^{15}$\par
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{5.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$D=\dfrac{4\*10^7\*6\*\left(10^{-4}\right)^2}{8\*10^{3}}$\par
$D=\dfrac{4\*6}{8}\*\dfrac{10^7\*10^{-8}}{10^3}$\par
$D=\dfrac{24}{8}\*\dfrac{10^{-1}}{10^3}$\par
$D=3\*10^{-4}$\par
\vspace{2mm}\par
\end{minipage}
\cr
\hline
\end{tabularx}
\end{cexemple}


\begin{crmq}
    

$\bullet$ Dans les calculs A et B, les règles de priorité s'exercent de manière classique.\par
$\bullet$ Dans le calcul C, plutôt que de recourir  l'écriture décimale des deux termes de la différence, on a préfère écrire chaque terme en utilisant la même puissance de 10, avant de mettre cette puissance de 10 en facteur.\par
$\bullet$ Dans le calcul D, on regroupe d'une part les puissances de 10, d'autre part les autres nombres, et on effectue les calculs séparément.
\end{crmq}

\newpage

\section{\hlvert{Puissance de 10 et préfixes}}

\noindent Chaque multiple et sous-multiple est systématiquement associée à un préfixe (centi, déci, déca, kilo, méga etc.). A chaque préfixe correspond une puissance de dix. En effet, chaque préfixe se comporte donc comme un coefficient multiplicateur qui peut être remplacé par le produit d'une puissance de dix équivalente. Ci-dessous se trouve un tableau des équivalences entre puissances de 10 et préfixe associé :\\

\begin{center}
    

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Préfixes & Téra & Giga & Méga & Kilo & Unité & Milli & Micro & Nano & Pico \\
\hline
Symboles	 & T	    & G	  & M	      & K	&       &  m	    & $\mu$	    &   n & p \\
\hline
$10^n$	 & $10^{12}$ &	$10^9$ & 	$10^6$	  &$10^3$	& $10^0=1$ & $10^{-3}$ &	$10^{-6}$ & $10^{-9}$ &	$10^{-12}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{cexemple}
    


\noindent $126~MW = 126 \times 10^6 ~W $ \\
$12,3~nm = 12,3 \times 10^{-9}~m $\\
\end{cexemple}


\end{document}